#import "../../../plantilla.typ": *


== Ejercicios

//==================================
// -- EJERCICIO 1 -----------------
//==================================

#exercise()[
    Realiza los siguientes apartados.
    + Demostrar la relación
        $
            mat(cos phi, sin phi; - sin phi, cos phi) = exp mat(0, phi; -phi, 0)
        $
    + Comprobar que la matriz $3 times 3$
        $
            A_(i j) = delta_(i j) (e_0^2 - |e|^2) + 2 e_i e_j + 2 epsilon_(i j k) e_0 e_k
        $
        donde
        $ e_0 = cos Phi/2 quad quad en = un sin Phi/2 $
        siendo $un$ un vector unitario, es ortogonal.
]

El primer apartado es bastante sencillo. La función de una matriz $f(A)$ de
tipo $C^infinity$, se puede expresar como (siendo $x=0$)

$ f(A) = sum_(n=0)^infinity (A^n)/(n!)((partial f(x) )/(partial x))_(x_0) $

Tal que, en el caso de la exponencial

$
    exp A = sum_(n=0)^infinity (A^n)/(n!) = sum_n (A^(2n))/((2n)!) + sum_n (A^(2n+1))/((2n+1)!)
$ <eq:expA>

Luego, la matriz $A = mat(0, phi; - phi, 0)$ cumple la siguiente propiedad:

$
    mat(0, phi; - phi, 0) mat(0, phi; - phi, 0) = phi^2 mat(1, 0; 0, 1) = phi^2 II
$

es decir, se verifican las siguientes relaciones:


$
    A^(2n) = phi^(2n) mat(1, 0; 0, 1) quad quad A^(2n+1) = phi^(2n+1) mat(0, 1; -1, 0)
$

Si esto lo sustituimos en @eq:expA, tenemos que

$
    exp A = mat(1, 0; 0, 1) sum_(n=0)^infinity (phi^(2n))/((2n)!) + mat(0, 1; -1, 0) sum_(n=0)^infinity (phi^(2n+1))/((2n+1)!)
$
tal que

$
    sum_(n=0)^infinity (phi^(2n))/((2n)!) = cos phi quad quad sum_(n=0)^infinity (phi^(2n+1))/((2n+1)!) = sin phi
$

de lo que se deduce que

$
    exp A = mat(cos phi, 0; 0, cos phi) + mat(0, sin phi; - sin phi, 0) = mat(cos phi, sin phi; - sin phi, cos phi)
$

tal y como queríamos demostrar.

#v(1em)

El siguiente apartado es un poco pesado. Básicamente tenemos que demostar que
la matriz $A_(i j)$ es ortogonal. Esto implica demostrar qeu
$A_(i j)^(-1) = A_(j i) = A_(i j)^T$, o lo que es lo mismo, qeu
$A_(i k) A_(j k) = delta_(i j)$. Teniendo en cuenta que:


$
    A_(i j) = delta_(i j) (e_0^2 - |en|^2) + 2 e_i e_j + 2 epsilon_(i j k) e_0 e_k quad e_0 = cos Phi/2 quad en = un sin Phi/n
$

Veamos que

$
    A_(i k) A_(j k) = & [delta_(i k) (e_0^2 - |en|^2) + 2 e_i e_k + 2 epsilon_(i k l) e_0 e_l][delta_(j k) (e_0^2 - |en|^2) + 2 e_j e_k + 2 epsilon_(j k m) e_0 e_m] \
    = & delta_(i j) (e_0^2 - |en|^2)^2 + 2 e_i e_j (e_0^2 - |en|^2) + 2 epsilon_(j i m) e_0 e_m (e_0^2 - |en|^2) \
    & + 2 e_i e_j (e_0^2 - |en|^2) + 4 e_i e_j |en|^2 + 4 epsilon_(j k m) e_i e_k e_m e_0 \
    & + 2 e_0 e_l epsilon_(i j l) (e_0^2 - |en|^2) + 4 epsilon_(i k l) e_j e_k e_l e_0 + 4 (e_0)^2 e_l e_m (delta_(i j) delta_(l m) - delta_(i m) delta_(j l))
$
Algunos términos desaparecen, como

$ 2 e_0 e_l epsilon_(i j l) + 2 e_0 e_m epsilon_(j i m) = 0 $
lo cual es evidente si tenemos en cuenta que $e_(i j k) = - e_(j i k)$. Además,
también es cero

$ epsilon_(j k m) e_i e_k e_m e_0 = epsilon_(i k l) e_j e_k e_l e_0 =0 $
ya que $epsilon_(j k m) e_k e_m = en times en = 0$. Así pues:

$
    A_(i k) A_(j k) = & delta_(i j) (e_0^2 - |en|^2)^2 + 2 e_i e_j (e_0^2 - |en|^2) + 2 e_i e_j (e_0^2 - |en|^2) \ & + 4 e_i e_j |en|^2 + 4 (e_0)^2 e_l e_m (delta_(i j) delta_(l m) - delta_(i m) delta_(j l))
$


Usando que:


$
    cos Phi = (cos^2 Phi/2 - sin^2 Phi/2) quad quad sin Phi = sin Phi/2 cos Phi/2
$

y que

$
    4 (e_0)^2 e_l e_m (delta_(i j) delta_(l m) - delta_(i m) delta_(j l)) = 4 e_0^2 (delta_(i j) |en|^2 - e_i e_j)
$

llegamos a:

$
    A_(i k) A_(j k) = & delta_(i j) (e_0^2 - |en|^2)^2 + 2 e_i e_j (e_0^2 - |en|^2) + 2 e_i e_j (e_0^2 - |en|^2) \ & + 4 e_i e_j |en|^2 + 4 e_0^2 (delta_(i j) |en|^2 - e_i e_j)
$
que nos lleva a:

$
    A_(i k) A_(j k) = delta_(i j) [(e_0^2 - |en|^2)^2 + e_0^2 |en|^2] + 4 e_i e_j (e_0^2 - |en|^2) + 4 e_i e_j |en|^2 - 4 e_0^e_i e_j
$

lo que nos lleva a

$
    A_(i k) A_(j k) = delta_(i j) [(e_0^2 - |en|^2)^2 + e_0^2 |en|^2] = delta_(i j) [cos^2 Phi + sin^2 Phi] = delta_(i j)
$
tal y como queríamos demostrar.
